\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On souhaite coder une balle qui rebondir sur les bords d'une cadre. La
position \texttt{(x,\ y)} de la balle correspond à celle de son centre.

Compléter le code de la fonction \texttt{avancer(x,y)} qui renvoie la
nouvelle position de la balle une fois qu'elle a avance de \textbf{10
pixels}.

La balle peut se déplacer dans 4 directions :
\texttt{\textquotesingle{}haut\textquotesingle{}},
\texttt{\textquotesingle{}droite\textquotesingle{}},
\texttt{\textquotesingle{}bas\textquotesingle{}},
\texttt{\textquotesingle{}gauche\textquotesingle{}}.

\emph{On rappelle que l'axe des ordonnées sont orientés vers le bas.}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ avancer(direction, x, y):}
        \CommentTok{"""}
    \CommentTok{    Renvoie la nouvelle position de la balle une fois}
    \CommentTok{    qu'elle a avancé. On rappelle que l'axe des ordonnées}
    \CommentTok{    est orientés vers le bas en informatique.}
    \CommentTok{    """}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ direction }\OperatorTok{==} \StringTok{"bas"}\NormalTok{:}
    \NormalTok{        ...............}
        \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ direction }\OperatorTok{==} \StringTok{"gauche"}\NormalTok{:}
    \NormalTok{        ...............}
        \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ direction }\OperatorTok{==} \StringTok{"droite"}\NormalTok{:}
    \NormalTok{        ...............}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
    \NormalTok{        ...............}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{(x,y)}
      
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{Exemples d'appels de la fonction}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ avancer(}\StringTok{"droite"}\NormalTok{, }\DecValTok{200}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{)}
      \NormalTok{(}\DecValTok{210}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{)}
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ avancer(}\StringTok{"gauche"}\NormalTok{, }\DecValTok{200}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{)}
      \NormalTok{(}\DecValTok{190}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{)}
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ avancer(}\StringTok{"bas"}\NormalTok{, }\DecValTok{200}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{)}
      \NormalTok{(}\DecValTok{200}\NormalTok{, }\DecValTok{110}\NormalTok{)}
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ avancer(}\StringTok{"haut"}\NormalTok{, }\DecValTok{200}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{)}
      \NormalTok{(}\DecValTok{200}\NormalTok{, }\DecValTok{90}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

